\begin{aufgabe}[F09T1A4]{E8}
	Sei \(f : \R^n \to \R^n \) ein stetig differenzierbares Vektorfeld. Der topologische Abschluss \(M\) der Menge \(\{ x \in \R^n : f(x) \neq 0 \}\) sei kompakt. Man zeige:
	\begin{enumerate}[a)]
		\item Eine Lösung des Anfangswertproblems \(x' = f(x), x(0) = x_0\) verläuft für jeden Punkt \(x_0 \in M\) vollständig in \(M\).

		\item Das Anfangswertproblem \(x' = f(x), x(0)=x_0\) ist für jeden Punkt \(x_0 \in \R^n\) global lösbar.
	\end{enumerate}
\end{aufgabe}
\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=4cm]{Bilder/E8-1.png}
\end{figure}
\begin{loesung}
	\begin{enumerate}[a)]
		\item Da \( f \) stetig differenzierbar ist, besitzt jedes Anfangswertproblem \(x' = f(x), x(\tau) = \xi\) (mit \(\tau \in \R, \xi \in \R^n\)) nach dem \satz{1.1} eine eindeutige maximale Lösung
		\(\lambda_{(\tau, \xi)} : I_{(\tau,\xi)} \to \R^n\). Es reicht die Behauptung für maximale Lösungen zu zeigen (denn alle anderen Lösungen sind Einschränkungen).

		Ist \(\xi \in \R^n \backslash M\) dann ist \(f(\xi) = 0\) daher \(\begin{array}[t]{l}
		\R \to \R^n \\
		t \mapsto \xi \end{array}\) eine Lösung von \(x' = f(x), x(\tau) = \xi\); diese hat Randverhalten einer maximalen Lösung, daher \(\lambda_{(\tau, \xi)} : \begin{array}[t]{l}
		\R \to \R^n \\
		t \mapsto \xi \end{array}\) ist maximale Lösung von \(x' = f(x), x(\tau) = \xi\), falls \(\xi \in \R^n \backslash M\).

		Es gilt:
		\[\bigcup\limits_{\substack{\tau \in \R \\ \xi \in \R^n}} \Gamma\left( \lambda_{(\tau,\xi)} \right) = \R \times \R^n\]
		denn jedes \( \Gamma\left(\lambda_{(\tau,\xi)}\right) \subseteq \R\times \R^n\) und laut \satz{1.1} gibt es zu \((\tau, \xi) \in \R \times \R^n\) eine maximale Lösung \(\lambda_{(\tau,\xi)}\) von \(x' = f(x), x(\tau) = \xi\). Außerdem:
		\[\bigcup\limits_{\substack{\xi \in \R^n \backslash M \\ \tau \in \R}} \Gamma\left(\lambda_{(\tau,\xi)}\right) = \R \times (\R^n \backslash M)\]
		da für \(\xi \in \R^n \backslash M\) \(\lambda_{(\tau,\xi)}\) konstant \( = \xi\) ist.

		\[ \Rightarrow \bigcup_{\xi \in M} \Gamma\left( \lambda_{(\tau,\xi)} \right) = \R \times M\] da Graphen maximaler Lösungen paarweise disjunkt. Das heißt jede Lösung zu einem Startwert in \(M\) nimmt nur Werte in \(M\) an!

		\item
		Für \(x_0 \in \R^n \backslash M\): \(\Rightarrow \lambda_{x_0} : \R \to \R^n,\; t \mapsto x_0\) maximale Lösung von \(x' = f(x),\; x(0) = x_0\), also maximales Lösungsintervall \(= \R\)

		Für \(x \in M\): Sei \(]a,b[ \subseteq \R\) das maximale Lösungsintervall von \(\lambda_{x_0} : ]a,b[ \to \R^n\) zu \(x' = f(x),\; x(0)=x_0\).

		\[ \Gamma_+\left( \lambda_{x_0} \right)  = \left\{ (t, \lambda_{x_0} (t)) : t \in [0,b[ \right\} \underset{\mathllap{\substack{ a) \\ \Gamma\left(\lambda_{x_0}\right) \subseteq \R\times M}}}{\subseteq} [0,b[ \times M\]
		also ist für \(b < \infty\) der Graph \(\Gamma_+\left(\lambda_{x_0}\right)\) relativ kompakt in \(\R\times\R^n\) im Widerspruch zur \satz{1.4}

		\[ \Gamma_-\left(\lambda_{x_0}\right) = \left \{ (t,\lambda_{x_0}(t)) : t \in ]a,0] \right\} \subseteq ]a,0]\times M\]
		also ist für \(b > -\infty\) der Graph \(\Gamma_-\left(\lambda_{x_0}\right)\) relativ kompakt in \( \R\times \R^n \) im Widerspruch zur \satz{1.4}
	\end{enumerate}
\end{loesung}